---
aliases:
- ../announce-applications-15.12.0
changelog: true
date: 2015-12-16
description: KDE випущено збірку програм 15.12.
layout: application
release: applications-15.12.0
title: KDE випущено збірку програм KDE 15.12.0
version: 15.12.0
---
16 грудня 2015 року. Сьогодні KDE випущено збірку програм KDE 15.12.

Команда KDE із задоволенням повідомляє про випуск програм KDE версії 15.12, грудневого оновлення збірки програм KDE. До цього випуску включено одну нову програму та виправлення вад у наявних програмах. Наша команда завжди намагається надати своїм користувачам найякісніші програмні засоби, тому ми розраховуємо на ваші відгуки щодо них.

У цьому випуску нами було виконано оновлення багатьох програм з метою використання у них бібліотек <a href='https://dot.kde.org/2013/09/25/frameworks-5'>KDE Frameworks 5</a>, зокрема <a href='https://edu.kde.org/applications/all/artikulate/'>Artikulate</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/system/krfb/'>Krfb</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/system/ksystemlog/'>KSystemLog</a>, <a href='https://games.kde.org/game.php?game=klickety'>Klickety</a> та багато ігор KDE, а також додатки KIPI та основні для них бібліотеки. Це збільшило загальну кількість програм, у яких використовується KDE Frameworks 5 до 126.

### Чудове нове надбання

Історію KSnapshot, який 14 років був частиною KDE, завершено. Його місце зайняла нова програма для створення знімків вікон, Spectacle.

Нові можливості та повністю новий інтерфейс Spectacle роблять створення знімків вікон якомога простішим і необтяжливим. Окрім речей, які можна було робити і у KSnapshot, Spectacle може створювати композитні знімки контекстних меню разом із основними вікнами цих меню, а також створювати знімки усього екрана (або поточного активного вікна) без запуску графічного інтерфейсу Spectacle, простим натисканням комбінації клавіш Shift+PrintScreen і Alt+PrintScreen, відповідно.

Нами також значно оптимізовано час запуску програми, щоб проміжок між запуском програми і створенням знімка був якомога меншим.

### Удосконалення всюди

Протягом цього циклу розробки багато з програм було значно удосконалено на додачу до підвищення стабільності та виправлення вад.

У <a href='https://userbase.kde.org/Kdenlive'>Kdenlive</a>, програмі для нелінійного редагування відео, ви зможете скористатися значними виправленнями інтерфейсу користувача. Тепер можна копіювати і вставляти запис на монтажному столі та без проблем перемикати прозорість для окремої доріжки. Кольори піктограм автоматично коригуються відповідно до основної теми графічного інтерфейсу, що полегшує роботу із програмою.

{{<figure src="/announcements/applications/15.12.0/ark1512.png" class="text-center" width="600px" caption=`Нова версія Ark здатна показувати коментарі ZIP`>}}

Нова версія <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/ark/'>Ark</a>, програми для роботи з архівами, здатна показувати вбудовані до архівів ZIP і RAR коментарі. Нами поліпшено підтримку символів Unicode у назвах файлів архівів ZIP, тепер ви можете виявляти пошкоджені архіви і відновлювати з них якомога більший об'єм даних. Ви також можете відкривати файли з архіву у типовій програмі для роботи із цими файлами. Ми виправили проблеми із перетягуванням і скиданням пунктів файлів на стільницю та попередній перегляд вмісту файлів XML.

### Годі працювати, час гратися

{{<figure src="/announcements/applications/15.12.0/ksudoku1512.png" class="text-center" width="600px" caption=`Нове вікно вітання KSudoku (у середовищі Mac OS X)`>}}

Протягом декількох попередніх місяців розробниками пакунків ігор KDE було виконано значну роботу із оптимізації та поліпшення ігор. У нас доволі багато приємних новин для наших користувачів.

У <a href='https://www.kde.org/applications/games/kgoldrunner/'>KGoldrunner</a> додано два нових набори рівнів, де передбачено можливість копання під час падіння і де заборонено таку можливість. Нами додано проходження для декількох наявних наборів рівнів. Щоб усе не здавалося таким простим, ми заборонили копати під час падіння на декількох давніх наборах рівнів.

У <a href='https://www.kde.org/applications/games/ksudoku/'>KSudoku</a> реалізовано можливість друку головоломок матдоку та судоку-кілер. Нове компонування пунктів у декілька стовпців у вікні вітання KSudoku спрощує вибір типів головоломок, а ширина стовпчиків у ньому автоматично змінюється відповідно до розмірів вікна гри. Те саме зроблено і для Palapeli: тепер у вікні можна одночасно бачити більше складанок із вашої збірки.

До нового випуску також включено виправлення, пов'язані із стабілізацією роботи декількох ігор, зокрема KNavalBattle, Klickety, <a href='https://www.kde.org/applications/games/kshisen/'>KShisen</a> та <a href='https://www.kde.org/applications/games/ktuberling/'>KTuberling</a>, значно поліпшено ігрові можливості. Крім того, KTuberling, Klickety та KNavalBattle переведено на роботу на основі KDE Frameworks 5.

### Важливі виправлення

Вас колись дратувало те, що ваша улюблена програма аварійно завершує роботу у найнезручніший момент? У нас також були такі проблеми, тому ми добре попрацювали, щоб виправити якнайбільше негараздів, але, може трапитися, щось пропустили. Тому не забудьте <a href='https://bugs.kde.org'>повідомити нам про проблеми, які у вас виникають</a>!

У програмі для керування файлами, <a href='https://www.kde.org/applications/system/dolphin/'>Dolphin</a>, ми виправили декілька вад, пов'язаних із стабільністю роботи та неперервним гортанням списків. У <a href='https://www.kde.org/applications/education/kanagram/'>Kanagram</a> було виправлено прикру помилку, пов'язану із показом білого тексту на білому тлі. У <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/kate/'>Kate</a> ми спробували виправити аварійне завершення, яке траплялося під час завершення роботи системи, спростили інтерфейс користувача та додали новий засіб очищення кешу.

У <a href='https://userbase.kde.org/Kontact'>комплекті програм Kontact</a> додано безліч нових можливостей, виправлено багато вад та оптимізовано швидкодію. Фактично, під час цього циклу розробки було внесено так багато змін, що нам довелося змінити версію комплекту на 5.1. Розробники виконали значний обсяг робіт і тепер із нетерпінням чекають на ваші відгуки.

### Рухаємося вперед

Частиною наших зусиль із модернізації усієї збірки програм є те, що ми позбулися від деяких програм KDE, які тепер не є частиною випуску набору програм KDE 15.12.

На заслужену пенсію цього разу вирушили чотири програми — Amor, KTux, KSnapshot та SuperKaramba. Як ми вже згадували вище, KSnapshot було замінено на Spectacle, а Плазма в основному замінила SuperKaramba як рушій для роботи із віджетами. Нами також було викинуто самодостатні зберігачі екрана, оскільки у сучасних робочих середовищах для блокування екрана передбачено інші механізми.

Нами також викинуто 3 застарілих пакунки із художніми роботами (kde-base-artwork, kde-wallpapers та kdeartwork). Вміст цих пакунків давно не оновлювався.

### Повний список змін
